梁美芬：私人屋苑不能阻差辦公

梁美芬：私人屋苑不能阻差辦公

【明報文章】以反對《逃犯條例》為名義的示威已經持續了兩個月，衝突已蔓延至社區。有些業主立案法團或物業管理公司貼出告示，不准警察進入私人地方，或者要求警員出示法庭搜查令方可入內，以免得罪示威者。貼出這些告示的屋苑管理人士可能因為怕事又或支持示威，不讓警方入內執法。然而，香港是一個法治社會，一些屋苑這樣做亦有可能違反了相關法律，有可能構成阻差辦公，萬一出現治安問題，警察亦難以到場協助有需要人士。

根據香港法例第232章《警隊條例》第50條(3)：「如任何警務人員有理由相信任何須予逮捕的人已進入或置身在某處，則居住在該處或管理該處的人在該警務人員提出要求時，須容許該警務人員自由進入該處，並給予一切合理的便利，以便他在內搜查。」由此可見，法例清楚授予警務人員權力，可以在有合理懷疑的情况下進入私人場所，住客或管理人不單要准許警員進入，更加要給予一切合理的便利。如果在被警務人員要求協助執行職責時拒絕協助，有可能觸犯警隊條例第63條，俗稱「阻差辦公」，最高刑罰是罰款5000元及監禁6個月。

另外，在Telegram或者「連登」經常見到網民公開衝突現場附近的住宅大廈的密碼，用意明顯是讓示威者可以自由進入該些大廈內藏身。公開密碼的人也許不知道，一旦有住戶真的因為治安問題蒙受損失，若被查出，披露密碼的業主或住客都有可能要負上民事或刑事責任，因為大廈密碼原意只讓業主或住客用來出入，未經其他住客或業主同意均不得向外披露。

警方應該善用每日下午的記者會以及社交媒體平台，及時準確地向公眾傳達正確信息，解答傳媒問題，避免流言甚至陰謀論在民間擴散，削弱警民之間的互信。同時，任何可以為警民關係溝通的人士，例如區議員，都應該多做溝通協調的工作，在互相理解的情况下，警隊盡量減少進入私人屋苑，而區議員和社區領袖亦可向住戶清楚解釋相關法例，以免大型屋苑管理處紛紛張貼這類未必完全符合法律的告示。
作者是經民聯副主席、立法會議員

女武神出動啦

身無貴格，成個八婆咁樣

你唔阻班業主咪炒你囉

食屎啦

「須予逮捕的人」, 咁有冇手令拘捕呀？係咪講得出要拘捕個人係邊個叫咩名呀？有冇出示委任證呀？入去要你登記先點樣係阻差辦工呀？

我講密碼出黎，同有人入黎搗亂，係咪必然有直接關係？佢係咪一定係由tg group 睇到個密碼呀？causation 點prove 呀？佢入黎犯法唔係我預計到嘅嘢黎喎，咁係咪novus actus interveniens呀？

仲話法律教授，寫呢啲嘢出黎嚇鬼，加句「有可能」就寫乜都啱呀？求其揾個法律系二年級生都叻過你啦，屌你老母！

唔明點解匪類硬係唔肯申請搜查令、拘捕令，好難申請咩？無人識英文咩？

呢個係我小小既諗法，唔知岩唔岩，想作一個學術討論。

其實s50(3)應該無咁容易可以隨便動用？因為如果警察想動用s50(3)既權利 佢要符合兩樣：第一，佢係進行拘捕 第二，嗰個係一個可以被拘捕既人，要符合上述兩點，姐係符合s50(1), 佢先可以用s50(3) 入私家地方

Under s50(3), “any person to be arrested” 意思係須予逮捕既人入左棟樓裡面，警察先可以入去
咁邊個係須予逮捕既人呢？我覺得要去翻s50(1) 警察拘捕既權利：警察可以拘捕一個人，個個人要係警察 “reasonably believes will be charged” 或者 “reasonably suspects of being guilty of” an offence

就咁睇好似話警察覺得嗰個人犯左法就可以拘捕，但係呢個呢個諗法係錯既，因為根據Archbold，嗰個人必須係已經犯左罪而警察認為佢係可以被charge，警察先可以進行拘捕；姐係如果嗰個人其實無犯罪，但係警察覺得佢有犯罪（eg因為著緊件黑T）而進行拘捕既話，警察唔係act under s50(1), 咁警察係犯左非法禁錮(false imprisonment)。

如果警察唔可以用s50(1) 進行拘捕，姐係佢都係拘捕緊人，個人都唔係佢可以拘捕既人，自然佢就唔可以用s50(3)入私家範圍。

講緊啲防暴衝入去捉入去避嗰啲人呀，想嚇9啲屋苑阻差辦公

真係當全世界毅進仔咁on9咩，法律系副教授

佢係要有一個特定嘅目標，而唔係一班示威者入咗去就可以跟住入去，因為咁樣就係調查/搜捕，唔係拘捕一個須予逮捕既人

幾時會講：私人財產不得阻黨充公？

但係匪犬始終可以話目睹疑犯入內，唔通唔追？匪把口大撚晒，吹呀，拉錯人放返之嘛。

逮捕呀嘛，你而家入去搜查喎

你嚇鬼呀！

黃埔市民唔好再投票俾佢

只須聲稱入去逮捕即可。有示威者入咗去，你知啦，着黑衫都犯法嘛

邪死執法者 市民要公民抗命

梁美芬
閪女人
西九女閪
九西閪
女九閪